
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={150,93,42}]{structure}
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Dimension finie}}
\subtitle{Dimension d'un espace vectoriel}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Définition
    \item<4-> Exemples
    \item<5-> Compléments
    %\item<6-> Preuve (??)
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Définition}

\begin{frame}
\begin{mydefinition}
Un $\Kk$-espace vectoriel $E$ admettant une base ayant un nombre fini
d'éléments est dit de \defi{dimension finie}
\end{mydefinition}
\pause
\begin{theoreme}[de la dimension]
Toutes les bases d'un espace vectoriel $E$ de dimension 
finie ont le même nombre d'éléments 
\end{theoreme}

\pause
\begin{mydefinition}
La \defi{dimension} d'un espace vectoriel de dimension finie $E$, 
notée \defi{$\dim E$}, est par définition le nombre d'éléments d'une base de $E$
\end{mydefinition}


\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemples}

\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{7pt}
  \item La base canonique de $\Rr^2$ est 
$\left( 
\left(\begin{smallmatrix} 1\\0 \end{smallmatrix}\right),
\left(\begin{smallmatrix} 0\\1 \end{smallmatrix}\right)
\right)$ : dim$\Rr^2=2$
  
  
  \pause
  \item Les vecteurs $\left(
  \left(\begin{smallmatrix}2\\1\end{smallmatrix}\right),
  \left(\begin{smallmatrix}1\\1\end{smallmatrix}\right) \right)$
  forment aussi une base de $\Rr^2$  
  
  
  \pause
  \item $\dim \Kk^n = n$
  
    \pause 
  \item $\dim \Rr_n[X] = n+1\quad$ car $\quad\Card \{1,X,X^2,\ldots,X^n\} = n+1$
  
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}[Système homogène]
\[ \left\{
\begin{array}{ccccccccccc}
2x_1 &+ &2x_2 &- &x_3 &&&+ &x_5 & = & 0\\
-x_1 &- &x_2 &+ &2x_3 &- &3x_4 &+ &x_5 & = &0\\
x_1 &+ &x_2 &- &2x_3 &&&- &x_5 & = & 0\\
&&&&x_3 &+ &x_4 &+ &x_5 & = & 0
\end{array} \right.
\]
\pause

$$ x_1 = -s-t\qquad x_2 = s\qquad x_3 = -t\qquad x_4 = 0\qquad x_5 = t\, $$ 

\pause

$$ \left( \begin{smallmatrix} x_1\\x_2\\x_3\\x_4\\x_5\end{smallmatrix}\right) 
=  \left( \begin{smallmatrix} -s-t\\s\\-t\\ 0\\t\end{smallmatrix}\right) 
\pause
=  \left( \begin{smallmatrix} -s\\s\\0\\0\\0\end{smallmatrix}\right) 
+  \left( \begin{smallmatrix} -t\\0\\-t\\0\\t\end{smallmatrix}\right)
\pause
= s  \left( \begin{smallmatrix} -1\\1\\0\\0\\0\end{smallmatrix}\right) 
+ t \left( \begin{smallmatrix} -1\\0\\-1\\0\\1\end{smallmatrix}\right)\, $$
\pause
$$ v_1 = \left( \begin{smallmatrix} -1\\1\\0\\0\\0\end{smallmatrix}\right) 
\quad \text{ et } \quad 
v_2 =  \left( \begin{smallmatrix} -1\\0\\-1\\0\\1\end{smallmatrix}\right)$$ 
\end{exemple}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Compléments}

\begin{frame}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie
\begin{lemme}
Soit $\mathcal{L}$ une famille libre et soit
$\mathcal{G}$ une famille génératrice $E$. Alors \\
\centerline{$\Card \mathcal{L} \le \Card \mathcal{G}$}
\end{lemme}

\bigskip
\pause

\begin{proposition}
Soit $E$ un $\Kk$-espace vectoriel de dimension $n$. Alors :
\pause
\begin{enumerate}
  \item Toute famille libre de $E$ a au plus $n$ éléments
\pause  
  \item Toute famille génératrice de $E$ a au moins $n$ éléments
\end{enumerate}
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}
Soit $E$ un $\Kk$-espace vectoriel de dimension \evidence{$n$}
\begin{theoreme}
$\mathcal{F}=(v_1,\ldots,v_n)$ une famille de \evidence{$n$} vecteurs de $E$ \\
Il y a équivalence entre :
\begin{itemize}
  \item[(i)] $\mathcal{F}$ est une base de $E$
  
  \item[(ii)] $\mathcal{F}$ est une famille libre de $E$
  
  \item[(iii)] $\mathcal{F}$ est une famille génératrice de $E$
\end{itemize}
\end{theoreme}
\pause
\begin{proof}
\begin{itemize}  
  \item (ii) $\implies$ (i) Soit $\mathcal{F}$ une famille libre à $n$ éléments.
  Il existe une famille $\mathcal{F}'$ telle que
$\mathcal{F} \cup \mathcal{F}'$  base de $E$ (th\'eor\`eme de la base incompl\`ete). Alors
 $\Card \big(\mathcal{F} \cup \mathcal{F}'\big)=n$. Or
$\Card \mathcal{F}=n$. Donc $\Card \mathcal{F}'=0$, ce qui implique que  $\mathcal{F}'=\varnothing$ et donc que 
$\mathcal{F}$ est déjà une base de $E$
  \pause
  \item (iii) $\implies$ (i) Soit $\mathcal{F}$ une famille génératrice \`a $n$ \'el\'ements.
On peut extraire de $\mathcal{F}$ une base $\mathcal{B} \subset \mathcal{F}$ (th\'eor\`eme de la base incompl\`ete).
Alors  $\Card \mathcal{B}=n$ (th\'eor\`eme de la dimension), donc
$n = \Card \mathcal{B} \le \Card \mathcal{F}=n$. Donc $\mathcal{B} = \mathcal{F}$ et 
$\mathcal{F}$ est bien une base \qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item
$v_1 = \begin{pmatrix}1\\1\\4\end{pmatrix} \qquad
v_2 = \begin{pmatrix}1\\3\\t\end{pmatrix} \qquad
v_3 = \begin{pmatrix}1\\1\\t\end{pmatrix}$

\pause
\item
Pour quelles valeurs de $t\in\Rr$, $(v_1,v_2,v_3)$ est  une base de $\Rr^3$ ?

\pause
  \item $\dim \Rr^3 = 3$ et $\Card \{v_1,v_2,v_3\} = 3$  
  \pause
  \item \`A quelle condition la famille $\{ v_1,v_2,v_3 \}$ est libre ?
  \pause
  \item 
  Soient $\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3 \in \Rr$ tels que $\lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2 + \lambda_3 v_3 = 0$
  \pause
  $\Leftrightarrow\left\{ \begin{array}{rcl}
  \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 &=& 0 \\
  \lambda_1 + 3 \lambda_2 + \lambda_3 &=& 0 \\
  4\lambda_1 + t\lambda_2 + t \lambda_3 &=& 0
  \end{array}  \right.$
  \pause  $\Leftrightarrow\left\{ \begin{array}{rcl}
  \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 &=& 0 \\
  2 \lambda_2 &=& 0 \\
  (t-4)\lambda_2 + (t-4) \lambda_3 &=& 0
  \end{array} \right.$
  \pause
  $
  \Leftrightarrow  \left\{ \begin{array}{rcl}
  \lambda_1 + \lambda_3 &=& 0 \\
  \lambda_2 &=& 0 \\
  (t-4) \lambda_3 &=& 0
  \end{array} \right.$
  
  \pause
  \item $\{ v_1,v_2,v_3 \}$ est une base si et seulement si $t\neq 4$  
\end{itemize}

\end{exemple}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Preuve (??)}
%
%\begin{frame}
%
%\pause
%
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}
%
%\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
Dire si les assertions suivantes sont vraies ou fausses.
Justifier votre réponse par un résultat du cours ou un contre-exemple :
\begin{enumerate}
  \item Une famille de $p \ge n$ vecteurs dans un espace vectoriel 
  de dimension $n$ est génératrice.
  
  \item Une famille de $p > n$ vecteurs dans un espace vectoriel 
  de dimension $n$ est liée.  
  
  \item Une famille de $p < n$ vecteurs dans un espace vectoriel 
  de dimension $n$ est libre.   
  
  \item Une famille génératrice de $p \le n$ vecteurs dans un espace vectoriel 
  de dimension $n$ est libre.
   
  \item Une famille de $p \neq n$ vecteurs dans un espace vectoriel 
  de dimension $n$ n'est pas une base.
  
  \item Toute famille libre à $p$ éléments d'un espace vectoriel de dimension $n$
  se complète par une famille ayant exactement $n-p$ éléments en une base de $E$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}