
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\debuttexte


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change
Cette leçon est la \defi{première} d'une série consacrées aux espaces vectoriels de \defi{dimension} finie. 
Pour définir la notion de dimension, nous avons besoin \defi{tout d'abord} de définir  
ce qu'est une famille \defi{libre} de vecteurs. C'est le but de cette vidéo. 

\change
Dans cette séquence, nous allons dans un premier temps \defi{rappeler} la définition de \defi{combinaison linéaire},

\change
puis nous verrons la \defi{définitions} de famille \defi{libre} de vecteurs,

\change
nous illustrerons cette définition par des \defi{exemples,} 

\change
puis nous décrirons \defi{dans quel cas} une famille de vecteurs \defi{n'est pas} libre, c'est-à-dire est \defi{liée},

\change 
et enfin nous en donnerons une \defi{interprétation géométrique}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Commen\c{c}ons par rappeler la définition de \defi{combinaison linéaire} de vecteurs.


\change
Considérons  $v_1, v_2, \ldots, v_p$, \defi{$p$}  vecteurs d'un $\Kk$-espace vectoriel $E$ 

\change
(nous supposerons que \defi{$p \geq 1$}, c'est-à-dire que nous avons au moins un vecteur). 

\change
Considérons également
  $\lambda_1, \lambda_2, \ldots,  \lambda_p$ des éléments du \defi{corps de base} $\Kk$.
  
\change
 Alors le vecteur $u$ défini comme la somme
 $\lambda_1 v_1+\lambda_2v_2+ \cdots + \lambda_pv_p$
 est appelé \defi{combinaison linéaire} des vecteurs $v_1, v_2, \ldots, v_p$
 
 \change
 et les scalaires $\lambda_1, \lambda_2, \ldots , \lambda_p$ qui apparaissent dans la somme
 sont appelés \defi{coefficients} de la combinaison linéaire. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Passons à la définition de famille libre de vecteurs.

\change
Une famille $\{ v_1, v_2,\ldots, v_p \}$ de $E$ est appelée une \defi{famille libre} ou 
aussi \defi{linéairement indépendante} 

\change
si toute combinaison linéaire \defi{nulle}
$$\lambda_1 v_1+\lambda_2 v_2+\cdots+\lambda_p v_p=0$$

\change
est telle que tous ses coefficients sont nuls, c'est-à-dire 
$\lambda_1=0$, $\lambda_2=0$, $\cdots$, $\lambda_p=0$. 

\change
Si la famille $\{ v_1, v_2,\ldots, v_p \}$ de $E$ \defi{n'est pas libre}, on dit que la famille est \defi{liée} ou \defi{linéairement dépendante}.

\change
Il existe alors une combinaison linéaire \defi{nulle}
\defi{avec au moins un coefficient non nul}.\\

Une telle combinaison linéaire s'appelle alors une \defi{relation de dépendance linéaire} entre les vecteurs.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Voyons quelques exemples.
Dans l'espace vectoriel $\Rr^3$, considérons la famille des 3 vecteurs suivante

\change
Est-ce une \defi{famille libre} ou \defi{une famille liée}?

\change
Pour répondre à cette question, on cherche les scalaires $(\lambda_1, \lambda_2, \lambda_{3})$ tels que 

\change
$\lambda_1\times$ premier vecteur 

\change
+ $\lambda_2\times $ deuxi\`eme vecteur 

\change
+ $\lambda_3\times$ troisi\`eme vecteur
soit égal au vecteur nul.

\change
En regardant coordonnée par coordonnée, nous aboutissons au syst\`eme suivant

\change
premi\`ere ligne

\change
deuxi\`eme ligne

\change
troisi\`eme ligne


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
En appliquant \defi{la méthode de réduction de Gauss} au syst\`eme linéaire précédent, 
nous pouvons montrer que le syst\`eme est équivalent au syst\`eme suivant, 
qui a une \defi{infinité de solutions}.

\change
Par exemple en affectant la valeur 1 à $\lambda_3$ nous en déduisons que $ \lambda_1=2$ et $ \lambda_2=-1$, 

\change
ce qui correspond à la relation linéaire suivante :\\
 2 x le premier vecteur - 1 x le deuxi\`eme vecteur + 1 x le troisi\`eme vecteur = le vecteur nul.


\change
Nous avons trouvé une \defi{relation de dépendance linéaire} entre les 3 vecteurs,
c'est-à-dire une combinaison linéaire \defi{nulle} des trois vecteurs 
avec au moins un des coefficients \defi{non nul} ;
nous pouvons en conclure que le famille est \defi{liée}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Considérons un nouvel exemple.

\change
La famille $v_1$, $v_2$, $v_3$ est-elle libre ou liée?

\change
 Posons
$\lambda_1 v_1+ \lambda_2 v_2 + \lambda_3 v_3 = 0$.

\change
Cette équation transcrite coordonnée par coordonnée donne lieu au syst\`eme suivant

\change
La résolution de ce syst\`eme conduit à une seule possibilité : c'est celle où tous les coefficients sont nuls.

\change 
On en conclut que la famille $\{v_1, v_2, v_3\}$ est une famille libre.

% 
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \diapo
% Considérons maintenant cette famille de 3 vecteurs de l'espace vectoriel $\Rr^4$.
% 
% \change
% En regardant attentivement les coordonnées des 3 vecteurs, on s'aperçoit qu'ils sont reliés par la relation de dépendance linéaire suivante.
% 
% \change
% On en conclut que $\{v_1, v_2, v_3\}$ forme une famille liée.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Changeons à présent de décor, et considérons le $\Rr$-espace vectoriel des polynômes à coefficients réels noté $\Rr[X]$. Soient $P_1$, $P_2$ et $P_3$ les trois polynômes suivants.

\change
Nous pouvons montrer que la relation de dépendance linéaire suivante existe entre ces 3 polynômes.

\change
La famille $\{P_1, P_2, P_3\}$ est donc liée 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
La proposition suivante décrit \defi{dans quel cas} une famille de deux vecteurs  est \defi{liée}.


La famille $\{ v_1, v_2\}$ est liée si
et seulement si $v_1$ est un multiple de $v_2$ ou 
$v_2$ est un multiple de $v_1$


La démonstration de cette proposition se fait en deux temps.

\change
Dans un premier temps considérons le cas où la famille $\{ v_1, v_2\}$ est liée. Dans ce cas il existe une combinaison linéaire nulle avec au moins un coefficient non nul

\change
si c'est le premier coefficient $\lambda_1$ qui est non nul, alors on peut diviser la relation $\lambda_1 v_1+\lambda_2 v_2= 0$ par $\lambda_1$, ce qui donne 
$ v_1=-\frac{\lambda_2}{\lambda_1} v_2$ autrement dit $ v_1$ est un multiple de $v_2$

\change
si c'est le deuxi\`eme coefficient $\lambda_2$ qui est non nul, alors en divisant par $\lambda_2$ on obtient $ v_2=-\frac{\lambda_1}{\lambda_2} v_1$ et $v_2$ est un multiple de $ v_1$. 


\change
Réciproquement si $ v_1$ est un multiple de $ v_2$, alors il
existe un  $\mu$ tel que $ v_1=\mu  v_2$, 

\change
autrement dit $1 v_1+(-\mu)
v_2= 0$
ce qui est une relation de dépendance linéaire entre $v_1$ et $ v_2$ 
puisque le premier coefficient vaut $1$ et est donc non nul. 

\change
la famille $\{ v_1, v_2\}$ est alors liée

\change
On arrive à la m\^eme conclusion si c'est $v_2$ qui est un multiple de $ v_1$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
La proposition précédente se généralise à une famille d'un nombre quelconque de vecteurs pour donner le théor\`eme suivant :

\change
Une famille $\mathcal{F}=\{v_1, v_2,\ldots, v_p\}$  d'au moins deux vecteurs
est une famille \defi{liée} si et seulement si 
au moins un des vecteurs de $\mathcal{F}$ est combinaison linéaire 
des \defi{autres} vecteurs de $\mathcal{F}$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Dans $\Rr^2$ ou $\Rr^3$  deux vecteurs sont linéairement \defi{dépendants} si et seulement s'ils sont colinéaires.
Ils sont donc sur une même droite vectorielle.


\change
Dans $\Rr^3$, trois vecteurs sont linéairement dépendants si et seulement si ils sont coplanaires.

\change
Ils sont donc dans un même plan vectoriel.

\change
Terminons en nous plaçons dans l'espace vectoriel $\Rr^n$.
Que peut-on dire lorsque l'on a fixé $p$ vecteurs. 
Et bien lorsque $p > n$, c'est-à-dire lorsque la famille 
 contient strictement plus de $n$ éléments, alors la famille ne peut pas être libre.
 
 C'est le sens de cette proposition :
  soit $\mathcal{F}$ une famille de vecteurs de $\Rr^n$. Si $\mathcal{F}$ est une famille
   de $p$ vecteurs dans $\Rr^n$ et que $p > n$, alors 
  $\mathcal{F}$ est une famille liée.
 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Entrainez-vous à faire ces exercices pour vérifier que vous avez bien compris le cours.

\end{document}
