
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   Matrices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Matrices - partie 1 : Définition

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{Sdg9O-HqSN0}

Chapitre "Matrices" - Partie 1 : Définition

Plan : Définition ; Matrices particulières ; 
Addition de matrices ; 

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Algèbre linéaire, Matrice, Addition, Identité, Matrice nulle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Matrices - partie 2 : multiplication de matrices

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{rxz6nYDwE1Q}

Chapitre "Matrices" - Partie 2 : Multiplication de matrices

Plan : Définition du produit ; Exemples ; Pièges à éviter ;
Propriétés du produit de matrices ; La matrice identité ; 
Puissance d'une matrice ; Formule du binôme

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Algèbre linéaire, Matrice,
Multiplication, Produit, Identité, Binôme, Puissance



%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Matrices - partie 3 : inverse d'une matrice : définition

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{a5XQKEQnf_Y}

Chapitre "Matrices" - Partie 3 : Inverse d'une matrice : définition

Plan : Définition ; Exemples ; Propriétés

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Algèbre linéaire, Matrice, Produit, Multiplication, Inverse


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Matrices - partie 4 : inverse d'une matrice : calcul

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{DalK5o-DHB4}

Chapitre "Matrices" - Partie 4 : Inverse d'une matrice : calcul

Plan : Matrices 2x2 ; Méthode de Gauss pour inverser les matrices ;
Un exemple

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Algèbre linéaire, Matrice, Inverse, Méthode de Gauss, Gauss,
pivot


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Matrices - partie 5 : inverse d'une matrice : systèmes linéaires et matrices élémentaires

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{G6R50olUptI}

Chapitre "Matrices" - Partie 5 : Inverse d'une matrice : systèmes linéaires et matrices élémentaires

Plan : Matrices et systèmes linéaires ; Matrices inversibles et systèmes linéaires ;
Les matrices élémentaires ; Equivalence à une matrice échelonnée ; 
Matrices élémentaires et inverse d'une matrice

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Algèbre linéaire, Matrice, Inverse, Système linéaire, Matrice échelonnée,
Matrice réduite échelonnée


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Matrices - partie 6 : matrices triangulaires, transposition, trace, matrices symétriques

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{IWqJaBkENoQ}

Chapitre "Matrices" - Partie 6 : Matrices triangulaires, transposition, trace, matrices symétriques

Plan : Matrices triangulaires, matrices diagonales ; La transposition ;
La trace ; Matrices symétriques ; Matrices antisymétriques

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Algèbre linéaire, Matrice, Matrice triangulaire, Matrice diagonale,
Transposition, Trace, Matrice symétrique, Matrice antisymétrique

