
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change

Nous avons déjà rencontré la notion d'application linéaire dans le cas 
d'une fonction de $\R^p$ dans $\R^n$.
C'est d'ailleurs le bon moment pour voir ou revoir le chapitre 
\og L'espace vectoriel $\Rr^n$.

\change


Nous allons voir que cette notion se généralise à des espaces vectoriels quelconques. 

\change

Nous verrons quelques exemples simples

\change

ainsi que des propriétés élémentaires.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo




Soient $E$ et $F$ deux $\Kk$-espaces vectoriels. 
Une application $f$ de $E$ dans $F$ est une \defi{application 
linéaire} si elle satisfait aux deux conditions suivantes : 

\change

(1)  $f(u+v)=f(u)+f(v)$, pour tous $u, v \in  E$ ;

\change

(2) $f(\lambda \cdot u)=\lambda \cdot f(u)$, pour tout $u \in E$ et tout $\lambda \in \Kk$.


Autrement dit : une application est linéaire si elle 
\og respecte \fg\ les deux lois des espaces vectoriels : la loi $+$ et la loi $\cdot$.

Dans la pratique on oublie les "points" et on écrit $f(\lambda u)=\lambda f(u)$


\change

L'ensemble des applications linéaires de $E$ dans $F$ est noté $\mathcal{L}(E,F)$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo
Voyons un exemple : soit l'application $f$
de $\Rr^3$ vers $\Rr^2$
définie par $f(x,y,z) = (-2x,y+3z)$.

\change

$f$ est une application linéaire. 


\change

Vérifions les deux points :

Tout d'abord, soient  $u=(x,y,z)$ et $v=(x',y',z')$ 
deux éléments de $\Rr^3$ 
et calculons $f(u+v)$.

\change

C'est donc $f(x+x', y+y', z+z')$ par définition de $u+v$

\change

Maintenant par définition de $f$ cela vaut $\big(-2(x+x'), y+y' + 3(z+z')\big)$

\change

que l'on réécrit :
$(-2x, y+3z)+(-2x', y'+3z')$

\change

Ce qui donne exactement $f(u)+f(v)$.

\change

Passons au deuxième point : soient  $u=(x,y,z)$ un vecteur et $\lambda \in \Rr$ un scalaire
et calculons $f(\lambda \cdot u)$

\change

c'est donc $f(\lambda x, \lambda y, \lambda z)$

\change

et par définition de $f$ cela vaut $(-2\lambda x,   \lambda y + 3\lambda z)$

\change

ce qui s'écrit aussi $\lambda \cdot (-2x,y+3z)$

\change

qui est exactement $\lambda \cdot f(u)$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Toutes les applications ne sont pas des applications linéaires !

Voici un exemple simple l'application $f : \Rr \to \Rr$ définie par $f(x)=x^2$.

\change

On a $f(1)=1$ et $f(2)=4$. Donc $f(2)$ n'est pas égal à $2f(1)$. 

\change

Ce qui fait
que l'on n'a pas l'égalité $f(\lambda x)=\lambda f(x)$ pour un certain choix de $\lambda,x$.

\change

Donc $f$ n'est pas linéaire. 

\change

Notez que l'on n'a pas non plus $f(x+x')=f(x)+f(x')$ dès que $xx'\neq0$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici d'autres exemples d'applications linéaires :


Fixons une matrice $A$ à $n$ lignes et $p$ colonnes.

Et définissons l'application $f : \R^p \longrightarrow \R^n$ par 
$f(X) = AX$

Alors $f$ est une application linéaire.

\change

On continue avec deux applications linéaires un peu spéciales.

D'abord l'\defi{application nulle}, notée $0_{\mathcal{L}(E,F)}$ : 
qui est simplement l'application définie par $f(u) = 0_F$ pour tout vecteur $u$.
 
\change

Puis l'\defi{application identité}, notée $\id_E$ :
est une application de $E$ dans $E$ définie par
$f(u) = u$ pour tout vecteur $u$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo


$E$ et $F$ désignent toujours deux $\Kk$-espaces vectoriels et $f$ est une 
application linéaire de $E$ dans $F$.

D'une part $f(0_{E})=0_{F}$, (le vecteur nul est envoyé sur le vecteur nul)

d'autre part $f(-u)=-f(u)$, (l'image du symétrique est le symétrique de l'image)


Pour la preuve il suffit d'appliquer la définition de la linéarité avec ici $\lambda =0$, 

et là avec $\lambda =-1$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour démontrer qu'une application est linéaire, 
on peut aussi utiliser une propriété plus \og concentrée \fg,  
donnée par la caractérisation suivante :


Soient $E$ et $F$ deux $\Kk$-espaces vectoriels et 
$f$ une application de $E$ dans $F$.


L'application $f$ est linéaire si et seulement si, 
pour tous vecteurs $u$ et $v$ et pour tous scalaires  
$\lambda$ et $\mu$ :
$f(\lambda u + \mu v)=\lambda f(u)+\mu f(v)$.

\change

Plus généralement, une application linéaire $f$ préserve les combinaisons linéaires :
pour tous scalaires $\lambda_1, \dots , \lambda_n$ et tous vecteurs $v_1, \dots , v_n \in E$, on a 
$$f(\lambda_1 v_1 +\dots + \lambda_n v_n) = \lambda_1 f(v_1) + \dots + \lambda_n
f(v_n).$$



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

On termine avec du vocabulaire pour nommer les applications linéaires et leurs ensembles.


Soient $E$ et $F$ deux $\Kk$-espaces vectoriels.

Une application linéaire d'un espace vectoriel $E$ dans un espace vectoriel $F$ est 
  aussi appelée \defi{morphisme} ou même parfois \defi{homomorphisme} d'espaces vectoriels.

  Pour l'ensemble de toutes les applications linéaires de $E$ dans $F$, on le note $\mathcal{L}(E,F)$.
 
  \change
  
  Il existe un vocabulaire spécifique dans le cas où l'espace d'arrivée est le même que l'espace de départ.
   
  Une application linéaire de $E$ dans $E$ s'appelle \defi{endomorphisme} de $E$.
  
  Et pour l'ensemble des applications linéaire de $E$ dans $E$  on note simplement $\mathcal{L}(E)$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici quelques exemples simples pour vous faire patienter avant d'aborder des exemples plus compliqués.

\end{document}
