
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change

Continuons notre exploration des sous-espaces vectoriels.

\change

Nous allons définir les combinaisons linéaires

\change 

et ainsi caractériser les sous-espaces vectoriels

\change

On termine avec l'intersection de deux sous-espaces vectoriels
qui reste un sous-espace vectoriel.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Fixons  $v_1, v_2, \ldots, v_n$, $n$ vecteurs d'un espace vectoriel $E$

On appelle \defi{combinaison linéaire} des vecteurs $v_1, v_2, \ldots, v_n$
tout vecteur de la forme  
 $$\lambda_1 v_1+\lambda_2v_2+ \cdots + \lambda_nv_n$$
 
\change

Les scalaires $\lambda_1, \lambda_2, \ldots , \lambda_n$ sont des éléments de $\Kk$
    et s'appelle les \defi{coefficients} de la combinaison linéaire

\change

Cela généralise une notion que vous connaissez déjà : dans le cas particulier où
$n=1$, alors $u=\lambda_1 v_1$ et on dit que $u$ est \defi{colinéaire} à $v_1$. 
 
 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici quelques exemples simples.


Tout d'abord dans le $\Rr$-espace vectoriel $\Rr^3$, 
le vecteur $(3,3,1)$ est combinaison linéaire des vecteurs 
 $(1,1,0)$ et $(1,1,1)$, 
 tout simplement car on a l'égalité  
 $$(3,3,1)=2(1,1,0)+(1,1,1).$$
Le coefficient $\lambda_1$ vaut $2$ et le coefficient $\lambda_2$ vaut $1$.

\change

Par contre dans $\Rr^2$, le vecteur
$u=(2,1)$ \emph{n'est pas} colinéaire au vecteur $v_1=(1,1)$
car s'il l'était, il existerait un réel $\lambda_1$ tel que $u=\lambda_1 v_1$, ce qui est impossible.

\change

Passons maintenant à l'espace vectoriel des fonctions réelles.
Fixons quatre fonctions $f_0$, $f_1$, $f_2$ et $f_3$
 définies par : 
 $$f_0(x)=1, \;\;f_1(x)=x,\;\; f_2(x)=x^2,\;\; f_3(x)=x^3.$$
 
\change

 Alors la fonction $f$ définie par 
 $$f(x)=x^3-2x ^2-7x-4$$
 est combinaison linéaire des fonctions $f_0, f_1, f_2, f_3$ puisque l'on a l'égalité 
 $$f=f_{3}-2f_2-7f_1-4f_0.$$ 
 
 Et plus généralement n'importe quel polynômes de degré $\le 3$ peut s'écrire 
 comme combinaison linéaire de ces quatre fonctions.
 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Passons à un exemple en détails.

Soient $u = \left(\begin{smallmatrix}1\\ 2\\ -1\end{smallmatrix}\right)$ et $v =
   \left(\begin{smallmatrix}6\\4\\2\end{smallmatrix}\right)$ deux vecteurs de $\R^3$

   \change
   
  Il s'agit de montrer que $w =
   \left(\begin{smallmatrix}9\\ 2\\ 7\end{smallmatrix}\right)$ est combinaison linéaire de $u$ et $v$
   
   \change
   
   Cela signifie que l'on doit trouver deux réels $\lambda$ et $\mu$ tels que $w=\lambda u + \mu v$
  
  \change 
  
  Ce qui s'écrit $\left(\begin{matrix}9\\2\\7\end{matrix}\right) 
 =  \lambda \left(\begin{matrix}1\cr 2\cr -1\end{matrix}\right) + \mu \left(\begin{matrix}6\\4\\2\end{matrix}\right)$
 
 \change
 
 qui vaut  $  =  \left(\begin{matrix}\lambda\\ 2\lambda\\ -\lambda\end{matrix}\right) 
     + \left(\begin{matrix}6\mu\\ 4\mu\\ 2\mu\end{matrix}\right)$
   
   \change 
   
 ou encore $ =  \left(\begin{matrix}\lambda + 6\mu\\ 2\lambda + 4\mu\\ -\lambda + 2\mu\end{matrix}\right)$  
   
   \change 
  
  Trouver $\lambda$ et $\mu$ tels que $w=\lambda u + \mu v$ équivaut donc à résoudre le système 
  à $3$ équations et $2$ inconnues 
  $\left\{
\begin{array}{rcl}
9 & = & \lambda + 6\mu\\ 2 & = & 2\lambda + 4\mu\\ 7 & = & -\lambda + 2\mu 
\end{array}\right.
$

  \change
  
  On résout ce système et on trouve  $(\lambda = -3, \mu = 2)$,
  
  \change
  
ainsi  $w$ est bien combinaison linéaire de $u$ et $v$

  \change 
  
  et on a 

  $\left(\begin{smallmatrix}9\\2\\7\end{smallmatrix}\right)
=  -3\left(\begin{smallmatrix}1\\2\\-1\end{smallmatrix}\right) 
+ 2\left(\begin{smallmatrix}6\\4\\2\end{smallmatrix}\right)$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Continuons avec un exemple un peu différent.

Soient $u = \left(\begin{smallmatrix}1\\ 2\\ -1\end{smallmatrix}\right)$ et $v =
  \left(\begin{smallmatrix}6\\4\\2\end{smallmatrix}\right)$

  \change
  
Nous allons montrer que $ w = \left(\begin{smallmatrix}4\\ -1\\ 8\end{smallmatrix}\right)$
  n'est pas combinaison linéaire de $u$ et $v$
  
  \change

  Etre combinaison linéaire s'écrit $w=\lambda u + _mu v$.
  
  \change
  
  ce qui équivaut au système 

  $
\left\{\begin{array}{rcl}
4 & = &\lambda + 6 \mu\\ -1 & = &2\lambda + 4\mu\\ 8 & = & -\lambda + 2\mu
\end{array}\right.$
  
  \change
  
  Ici on calcule que ce système n'a aucune solution.
  
  Donc il n'existe pas $\lambda,\mu \in \Rr$ tels que $w=\lambda u + \mu v$
  
  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Les combinaisons linéaires donnent une caractérisation
d'être (ou pas) un sous-espace vectoriel.


Soient $E$ un $\Kk$-espace vectoriel et $F$ une partie non vide de $E$.


$F$ est un sous-espace vectoriel de $E$ si et seulement si
$$\lambda u + \mu v \in F \qquad \text{pour tous } u,v \in F \quad \text{ et tous } \lambda, \mu \in \Kk.$$

\change


Autrement dit $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$ si et seulement si toute combinaison linéaire de deux éléments 
de $F$ appartient à $F$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Montrons à présent que l'intersection de deux sous-espaces vectoriels est un sous-espace vectoriel.

Précisément si $F,G$ sont deux sous-espaces vectoriels d'un $\Kk$-espace vectoriel $E$.
alors l'intersection $F \cap G$ est aussi un sous-espace vectoriel de $E$.

\change

On démontrerait de même que l'intersection $F_1 \cap F_2 \cap F_3 \cap \cdots \cap F_n$ 
d'une famille quelconque de sous-espaces vectoriels de $E$ est un sous-espace 
vectoriel de $E$. 

\change

Passons à la preuve : soient $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. 

Il y a trois points à vérifier :

$0_E \in F$, $0_E\in G$ car $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$ ;
  donc $0_E \in F \cap G$.
  
\change

Montrons que $F \cap G$ est stable par addition :

Soient $u$ et $v$ deux vecteurs de  $F \cap G$.
Comme $F$ est un sous-espace vectoriel, alors $u,v \in F$ implique $u+v\in F$.
  De même $u,v \in G$ implique $u+v \in G$. Donc $u+v \in F \cap G$.
  
\change

Montrons que $F \cap G$ est stable par multiplication par un scalaire.


Soient $u \in F\cap G$ et $\lambda  \in \Kk$. 
Comme $F$ est un sous-espace vectoriel, 
  alors $u \in F$ implique $\lambda u \in F$. 
  De même $u \in G$ implique $\lambda u \in G$. 
  Donc $\lambda u \in F \cap G$.  

  
\change


On vient de vérifier que $F\cap G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.

\change

On aurait pu regrouper ces deux points en montrant que
pour tout $u,v\in F$ toute combinaison linéaire $\lambda u + \mu v$ reste dans $F$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo


Soit $\mathcal{D}$ le sous-ensemble de $\Rr^3$ défini par :
$$\mathcal{D}= \big\{ (x,y,z) \in \Rr^3\mid x+3y+z =0 \;\; \text{ et } \;\; x-y+2z=0 \big\}.$$

Est-ce que $\mathcal{D}$ est sous-espace vectoriel de $\Rr^3$ ?

\change


L'ensemble $\mathcal{D}$ est l'intersection de $F$ et $G$, 
les sous-ensembles de $\Rr^3$ définis par :
$$F=\big\{ (x,y,z) \in \Rr^3\mid x+3y+z =0 \big\}$$

\change

et $$G=\big\{ (x,y,z) \in \Rr^3 \mid x-y+2z =0 \big\}$$


\change


Ce sont deux plans passant par l'origine, donc des sous-espaces vectoriels de $\Rr^3$.

\change

Ainsi $\mathcal{D} =F \cap G$ est un sous-espace vectoriel de $\Rr^3$, c'est une droite vectorielle.

 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

On termine par un avertissement : 

La réunion de deux sous-espaces vectoriels de $E$ n'est pas en général 
un sous-espace vectoriel de $E$.

\change

Prenons par exemple $E$ l'espace vectoriel $\Rr^2$. Considérons les sous-espaces vectoriels
$F=\big\{(x,y)\mid x=0\big\}$ et $G=\big\{(x,y)\mid y=0\big\}$.

Alors $F\cup G$ n'est pas un sous-espace vectoriel de $\Rr^2$.

\change

Par exemple, $(0,1)$ est un élément de $F$,
$(1,0)$ est un élément de $G$, donc ces deux vecteurs sont dans $F\cup G$.

\change

Mais leur somme, le vecteur $(1,1)$  n'est pas dans $F\cup G$.

\change

L'union de deux sous-espaces vectoriels n'est pas en général 
un sous-espace vectoriel.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici deux petits exercices pour vous entraîner !

\end{document}
