
\input{../preamb-poly.tex}



\begin{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%% ENTETE %%%%%%%%%%%%%%%%%%

\montitre{Travailler avec les vidéos}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Les vidéos}


\begin{itemize}
  \item Les deux outils de bases : \evidence{papier \& crayon} : notez les points 
qui vous échappent pour pouvoir y revenir plus tard, faites des petits croquis,
résolvez les mini-exercices,... Soyez actifs devant votre écran !

  \item Limitez-vous : \evidence{une ou deux vidéos} d'affilée c'est déjà beaucoup de travail.
Il vaut mieux privilégier la régularité (par exemple une vidéo de cours par jour et deux vidéos d'exercices).
Si vous enchaînez les vidéos comme une séance de cinéma, vous oublierez tout au bout de  trois jours.

  \item Profitez des fonctions \evidence{pause \& retour en arrière} pour prendre le temps 
de bien comprendre les notions, quitte à repassez la séquence trois fois. Les vidéos vont trois fois plus vite que
la \og vraie vie \fg\ : \emph{une vidéo de $20$ minutes correspond à un cours d'une heure, un exercice corrigé en $10$ minutes
en vidéo serait corrigé en $30$ minutes en TD}.



  \item Il faut du \evidence{temps} et du \evidence{travail}. Les mathématiques exigent pas mal d'efforts,
mais cela vaut vraiment le coup. Tout le monde peut réussir, il n'y a pas besoin d'être un génie des maths.
Cependant ne vous leurrez pas il y a des notions difficiles : bien sûr
les profs et les vidéos sont là pour vous aider à les surmonter, mais l'apprentissage repose
avant tout sur la qualité et la quantité de votre travail personnel.


\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pour les cours}

Il faut :
\begin{itemize}
  \item \evidence{Recopier le cours} au fur et à mesure du visionnage : écrire permet de mémoriser et d'adopter un rythme plus lent
que celui de la vidéo.

  \item Travailler avec \evidence{le poly} qui contient plus de détails.

  \item \evidence{Comprendre} le cours.

  \item \evidence{Apprendre} le cours. Les définitions, les théorèmes et les propositions doivent être appris par c\oe ur.
Bien sûr une notion bien comprise est beaucoup plus facile à apprendre !

  \item Faire les \evidence{mini-exercices}.

  \item Faire les fiches d'\evidence{exercices}.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pour les exercices}


\begin{itemize}
  \item \evidence{Chercher} d'abord à résoudre l'exercice tout seul, sans regarder la correction (ni écrite, ni vidéo).
Chercher demande du temps et de la persévérance. Cela permet de vérifier si l'on connaît bien son cours.
Les exercices ne sont pas une suite d'astuces à retenir, mais un moyen de travailler par vous-même. 

  \item Le \evidence{lendemain} seulement, vous pouvez regarder la correction.

  \item La vidéo de correction et la correction écrite sont complémentaires. \'Etudiez les deux.
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{D'autres sources pour travailler}

Rien ne remplace un vrai prof dans une vraie salle de cours !



Liret-Martinais \emph{Analyse} et \emph{Algèbre}
\begin{itemize}
  \item Deux livres qui recouvrent le programme de première année.
  \item Adapté aux étudiants de l'université.
\end{itemize}

\bigskip

Cottet-Emard, \emph{Analyse} années L1 et L2

\bigskip

Emmanuel Vieillar-Baron, Alain Soyeur
\begin{itemize}
  \item Cours très complet.
  \item Adapté aux élèves des classes prépa.
  \item Gratuit !
\end{itemize}



\end{document}


