
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change

Voici le plan de cette partie sur les systèmes linéaires :

\change

dans un premier temps nous allons préciser la définition de système linéaire,

\change

puis nous énoncerons un résultat sur la nature des ensembles de solutions,

enfin nous conclurons en évoquant les systèmes homogènes.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Commençons par la définition d'*équation linéaire*. C'est une équation du type

\begin{equation*}
  a_1 x_1 + \cdots + a_p x_p = b,
\end{equation*}

où les inconnues sont $x_1,\ldots,x_p$, et les données sont $a_1, \ldots, a_p $ et $b$.

\change

Un \defi{système de $n$ équations linéaires à $p$ inconnues} est une liste de $n$ équations linéaires.

\change

Voici un exemple de système à $2$ équations et $3$ inconnues : 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

D'une manière générale, un système linéaire de $n$ équations à $p$ inconnues est de la forme suivante.


\change

Les nombres $a_{ij}$, $i=1,\ldots, n$, $j=1,\ldots, p$, s'appellent les \defi{coefficients} du système, 

\change

et les nombres $b_{i}$, $i=1,\ldots, n$ le \defi{second membre}.



Il convient de bien observer comment on a rangé le système en lignes 
(une ligne par équation) numérotées de $1$ à $n$ par l'indice $i$, et en colonnes : 
les termes correspondant à une même inconnue $x_j$ sont alignés verticalement 
les uns sous les autres. L'indice $j$ varie de $1$ à $p$. Il y a donc $p$ colonnes 
à gauche des signes d'égalité, plus une colonne supplémentaire à droite pour le 
second membre. La notation avec double indice $a_{ij}$ correspond à ce rangement : 
le \emph{premier} indice (ici $i$) est le numéro de \emph{ligne} et le \emph{second} 
indice (ici $j$) est le numéro de \emph{colonne}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Passons à la définition d'une *solution* d'un système linéaire.
Une \defi{solution} du système linéaire est une liste de 
$p$ nombres réels $$(s_1,s_2,\ldots,s_p)$$ telle que si 
l'on remplace $x_1$ par $s_1$, $x_2$ par $s_2$, etc., dans le système 
linéaire, on obtient des égalités pour toutes les équations.

\change

L'\,\defi{ensemble des solutions du système} 
est l'ensemble de tous ces $p$-uplets.

\change

Voici un exemple. Le système suivant admet le triplet $(-18,-6,1)$ comme solution : 
on l'établit par un calcul direct en remplaçant $ x_1$ par $-18$, etc, 
et ce dans les deux équations, qui sont alors vérifiées.

\change

Par contre le triplet $(7,2,0)$ n'est pas une solution du système, 
car ce triplet ne satisfait déjà pas la première équation 
(il est alors inutile de regarder pour la seconde).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

*Résoudre* un système linéaire, c'est trouver *toutes* ses solutions, s'il en a.

\change

Par définition, deux systèmes sont dits *équivalents* si leurs ensembles de solutions sont les mêmes.

\change


{\`A} partir de là, le jeu pour résoudre un système linéaire 
donné consistera à le transformer en un système équivalent dont 
la résolution sera plus simple que celle du système de départ. 
Nous verrons plus loin comment procéder de façon systématique pour arriver à ce but.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Nous allons à présent énoncer un résultat qui précise quelle peut être la nature de l'ensemble des solutions d'un système linéaire.

Ce théorème précise qu'il y a trois cas possibles : soit le système n'a pas de solution, soit il en a exactement une, soit il en a une infinité.

\change

En particulier, si un système a au moins deux solutions, il en a donc une infinité !

\change

Enfin, un système sans solution est dit *incompatible*.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici un type de système important : les systèmes homogènes. Ce sont ceux dont le second membre est nul, on dit encore qu'il sont sans second membre.


\change

Un tel système admet toujours la solution dont toutes les coordonnées sont nulles, qu'on appelle solution triviale. Le système est donc compatible.

Par exemple, un système homogène $2\times 2$ donne les coordonnées de l'intersection de deux droites passant par l'origine. Les coordonnées $(0,0)$ de l'origine sont toujours une solution du système.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici quelques exercices pour vous exercer à la théorie des systèmes linéaires.



\end{document}
