
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  Les nombres réels

%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nombres réels - partie 1 : nombres rationnels

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{NCWWVven9Cs}


Chapitre "Nombres réels" - Partie 1 : Nombres rationnels

Plan : Écriture décimale ; Racine de 2 n'est pas un nombre rationnel

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Réel, Rationnel




%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nombres réels - partie 2 : propriétés des réels

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{83z7Bpz7Fzo}

Chapitre "Nombres réels" - Partie 2 : Propriétés des réels

Plan : Addition et multiplication ; Ordre sur les réels ;
Propriété d'Archimède ; Valeur absolue

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Réels, Ordre, Valeur absolue, Archimédien



%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nombres réels - partie 3 : densité

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{rYOyqI9YLgA}

Chapitre "Nombres réels" - Partie 3 : Densité

Plan : Intervalle ; Densité des rationnels ;
Densité des irrationnels.

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Réels, Intervalle, Densité




%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nombres réels - partie 4 : borne supérieure

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{sBnmcj3jTFY}

Chapitre "Nombres réels" - Partie 4 : Borne supérieure

Plan : Maximum, minimum ; Majorants, minorants ;
Borne supérieure, borne inférieure ; Remarques historiques

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Réels, Maximum, Minimum, Majorant, Minorant, Borne sup, Borne inf



