
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   Dérivées d'une fonction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dérivées - partie 1 : définition

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{5wpc0nsbBm4}

Chapitre "Dérivées" - Partie 1 : Définition

Plan : Dérivée en un point ; Tangente ; Autres écritures de la dérivée

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Dérivation, Limite, Tangente



%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dérivées - partie 2 : calculs

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{TNfUA1PxosI}

Chapitre "Dérivées" - Partie 2 : Calculs

Plan : Somme, produit,... ; Dérivée de fonctions usuelles ;
Composition ; Dérivées successives

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Dérivation, Fonctions usuelles, Composition, 
Dérivée seconde, Dérivées successives, Formule de Leibniz 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dérivées - partie 3 : extremum local, théorème de Rolle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{t1uRmjrMnp8}

Chapitre "Dérivées" - Partie 3 : Extremum local, théorème de Rolle

Plan : Extremum local ; Théorème de Rolle ; 

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Dérivation, Minimum, Maximum, Extremum, Point critique, Rolle



%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dérivées - partie 4 : théorème des accroissements finis

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{VdsiZNpZs2A}

Chapitre "Dérivées" - Partie 4 : Théorème des accroissements finis

Plan : Théorème des accroissements finis ; Fonction croissante et dérivée ; 
Inégalité des accroissements finis ; Règle de l'Hospital

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Analyse, Dérivation, Accroissements finis, 
Inégalité des accroissements finis, Régle de l'Hospital



