
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change

\change

Nous commençons ce chapitre consacré aux dérivées par la définition
de la dérivée d'une fonction et des exemples

\change

Géométriquement la calcul de la dérivée correspond à la pente de la tangente.

\change

Nous terminons avec d'autres écritures de la dérivée, utiles pour les applications.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Motivons d'abord cette notion de dérivée.

Nous souhaitons calculer $\sqrt{1,01}$ ou du moins en trouver une valeur approchée.

\change

Comme $1,01$ est proche de $1$ et que $\sqrt{1}=1$ on se doute bien que $\sqrt{1,01}$
sera proche de $1$. 

Justifions cela !

\change

Si l'on appelle $f$ la fonction définie par $f(x)=\sqrt{x}$, alors la fonction $f$ est une fonction 
continue en $x_0=1$. 

\change

La continuité nous affirme que pour $x$ suffisamment proche de $x_0$,  
$f(x)$ est proche de $f(x_0)$. 

Cela revient à dire que pour $x$ au voisinage de $x_0$ on approche $f(x)$
par la constante $f(x_0)$ .

\change

Nous pouvons faire mieux qu'approcher notre fonction par une droite horizontale ! 

Essayons avec une droite quelconque. Quelle droite se rapproche le plus du graphe de $f$ autour de $x_0$ ? 
Elle doit passer par le point $(x_0,f(x_0))$ et doit <<coller>> le plus possible au graphe : 

\change

Cette droite c'est la tangente au graphe en $x_0$.

\change

Une équation de la tangente est 
$$y = (x-x_0) f'(x_0) + f(x_0)$$
où $f'(x_0)$ désigne le nombre dérivé de $f$ en $x_0$.

\change


On sait que pour $f(x)=\sqrt x$, on a $f'(x)=\frac{1}{2\sqrt x}$.

\change

Une équation de la tangente en $x_0=1$ est donc $y=(x-1)\frac12+1$.

\change

Et donc pour $x$ proche de $1$ on a $f(x) \approx (x-1)\frac12+1$.

\change


Qu'est ce que cela donne pour notre calcul de $\sqrt{1,01}$ ?


On pose $x=1,01$ donc $f(x) \approx 1+\frac12(x-1) = 1 + \frac{0,01}{2}=1,005$.

\change

Et c'est effectivement une très bonne de approximation de $\sqrt{1,01}=1,00498\ldots$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Définissons la dérivée en un point.

Soit $f : I \to \Rr$ une fonction, où $I$ est un intervalle ouvert de $\Rr$. 

Fixons un $x_0$ dans l'intervalle.

\change

On dit que $f$ est \defi{dérivable en $x_0$} si le 
\evidence{taux d'accroissement} $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ 
admet une limite finie lorsque $x$ tend vers $x_0$.

\change

Lorsque elle existe cette la limite s'appelle 
le \defi{nombre dérivé} de $f$ en $x_0$ et on le note $f'(x_0)$. 

\change

En résumé, si elle existe 
la dérivée de $f$ en $x_0$ est
$\displaystyle f'(x_0)= \lim_{x\to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Nous disons que $f$ est \defi{dérivable sur l'intervalle $I$} si $f$ est dérivable en tout point $x_0 \in I$.

\change

Nous définissons alors une nouvelle fonction, la \defi{fonction dérivée},

qui a $x \mapsto f'(x)$ le nombre dérivée en $x$.

\change

On note cette fonction $f'$ ou $\frac{df}{dx}$.

\change

Voyons un exemple simple :

Considérons la fonction définie par $f(x)=x^2$  et montrons qu'elle est dérivable en tout point $x_0 \in \Rr$.

\change 

On part du taux d'accroissement $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$

\change 

qui vaut ici $\frac{x^2-x_0^2}{x-x_0}$

\change 

on factorise le numérateur par l'identité remarquable $x^2-x_0^2=(x-x_0)(x+x_0)$

\change 

ce qui permet de simplifier le taux d'accroissement en $x+x_0$

\change 

Lorsque $x \to x_0$ alors la limite existe et vaut $2x_0.$

\change

Ainsi on a montré que $f$ était dérivable en $x_0$ 
et que son nombre dérivée est $2x_0$


Ceci est vrai pour tout $x_0$ de $\Rr$
donc $f$ est une fonction dérivable sur $\Rr$ et sa dérivée est 
définie par $f'(x)=2x$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

On enchaîne avec un exemple un peu plus compliqué.

Montrons que la dérivée de la fonction sinus est la fonction cosinus.

\change


Commençons par calculer le nombre dérivé en $x_0=0$.

\change

Nous savons $\frac{\sin x}{x} \to 1$

\change

Mais le taux d'accroissement en $0$ qui est
 $\frac{f(x)-f(0)}{x-0} $ est exactement $\frac{\sin x}{x}$ donc tend vers $1$.

\change

Cela prouve que $f$ est dérivable en $0$ et $f'(0)=1$.

\change

Passons au cas de $x_0$ quelconque.

\change

On se rappelle de la formule 
$\sin p-\sin q = 2\sin \frac{p-q}{2}\cdot\cos\frac{p+q}{2}$

\change

Calculons le taux d'accroissement 
$\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = \frac{\sin x - \sin x_0}{x-x_0}$

avec la formule cela s'écrit aussi 
$\frac{\sin \frac{x-x_0}{2}}{\frac{x-x_0}{2}} \cdot \cos \frac{x+x_0}{2}$.

\change

Lorsque $x\to x_0$ alors d'une part
$\cos \frac{x+x_0}{2}\to \cos x_0$,

\change

et d'autre part
en posant $u=\frac{x-x_0}{2}$ alors $u\to 0$ et on a $\frac {\sin u}u \to 1$.

\change

Ainsi la taux d'accroissement tend vers $\cos x_0$ 

\change

et donc $f$ est dérivable et $f'(x)=\cos x$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

La \defi{tangente} au point $(x_0,f(x_0))$ est par définition
la droite d'équation $y = (x-x_0) f'(x_0) + f(x_0)$.



Le fait que la pente de la tangente soit $f'(x_0)$ se justifie géométriquement de la façon suivante.


\change
La droite qui passe par les points $(x_0,f(x_0))$ et $(x,f(x))$
a pour coefficient directeur le taux d'accroissement $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$.

\change

Voici une telle droite.

Lorsque l'on rapproche $x$ de $x_0$,

\change

\change

alors le coefficient directeur de la droite
tend vers $f'(x_0)$.


\change

\change

Et à la limite la droite obtenue est bien la tangente !


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici deux autres formulations de la dérivabilité de $f$ en $x_0$.



Tout d'abord $f$ est dérivable en $x_0$ si et seulement si 
$\displaystyle \lim_{h\to 0} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$ existe et est finie.

On en fait juste remplacer $x$ par $x_0+h$.

\change

Une autre façon d'écrire la dérivabilité est la suivante :
$f$ est dérivable en $x_0$ si et seulement s'il existe $\ell \in \Rr$ (qui en fait sera $f'(x_0)$)
et une fonction $\epsilon : I \to \Rr$ telle que $\epsilon(x) \xrightarrow[x\to x_0]{} 0$ avec
$f(x)=f(x_0)+(x-x_0) \ell + (x-x_0) \epsilon(x).$

\change


Cette dernière formulation se justifie aisément :
si l'on passe $f(x_0)$ de l'autre coté et que l'on divise par $x-x_0$
Alors on obtient 
$\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = \ell + \epsilon(x).$
Donc dire qu'il existe une limite $\ell$ équivaut à ce que $f$ soit dérivable en $x_0$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo



On applique ces formulations pour démontrer le résultat suivant.
Soit $I$ un intervalle ouvert et $f : I \to \Rr$ une fonction.

\change

Si $f$ est dérivable en $x_0$ alors $f$ est continue en $x_0$.

\change

Et bien sûr on en déduit que : Si $f$ est dérivable sur $I$ alors $f$ est continue sur $I$.

Donc être dérivable implique être continue.

\change



On suppose que $f$ dérivable en $x_0$ et on veut montrer qu'elle est aussi continue en ce point.

Nous allons utiliser la deuxième formulation de la dérivabilité :

$f(x)= f(x_0)+\underbrace{(x-x_0) \ell}_{\to 0} + \underbrace{(x-x_0) \epsilon(x)}_{\to 0}.$

\change

Mais lorsque $x\to x_0$ alors $x-x_0\to 0$ donc $(x-x_0) \ell \to 0$.
Et de même $(x-x_0) \epsilon(x)\to 0$.

\change

Ainsi $f(x) \to f(x_0)$

\change

Ce qui prouve que $f$ est continue en $x_0$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Attention aux erreurs : 

si une fonction est dérivable alors elle est continue. 

Mais attention la réciproque est \textbf{fausse} !


\change

Retenez l'exemple de la fonction valeur absolue.

\change

Elle est continue partout donc y compris en $0$

mais elle n'est pas dérivable en $0$.




\change

En effet, le taux d'accroissement de $|x|$ à l'origine vérifie :
$\frac{f(x)-f(0)}{x-0}$

\change

$ = \frac{|x|}{x}=$

\change

$+1  \text{ si } x>0 $

\change

$-1  \text{ si } x < 0$


Il y a bien une limite à droite (qui vaut $+1$), une limite à gauche (qui vaut $-1$) mais elles ne sont pas égales :
il n'y a pas de limite en $0$. Ainsi $f$ n'est pas dérivable en $0$.


Cela se lit aussi sur le dessin il y a une demi-tangente à droite, une demi-tangente à gauche
mais elles ont des directions différentes.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici des exercices d'entraînement afin de vérifier vos connaissances 
avant de passer à la suite !



\end{document}