
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Présentons les formules les plus utiles des développements limités.

\change

Il n'y a essentiellement que trois formules à savoir.



La première est le développement limité de la fonction exponentielle.

$\displaystyle e^x \ \ =\ \  1 + \frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+$

le terme général étant $x^n/n!$.



Tous les développements limités présentés ici le sont autour de $x=0$.

A partir de là on retrouve plusieurs autres développements.


$\text{cos } x \ \ =\ \  1 - \frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+$
qui s'obtient en prenant uniquement les termes de degré pair et en alternant les signes $+/-$.

$\text{sin } x \ \ =\ \  x - \frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+$
avec les termes de degré impair toujours en alternant les signes $+/-$.

Avec les dl des sinus et cosinus on peut calculer le dl de tangente en effectuant le quotient.
Il est bon de connaître le début :
$\text{tan } x \ \ =\ \  x +  \frac{x^3}{3}$ 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Repartons du développement limité d'exponentielle.

Le dl de cosinus hyperbolique s'obtient en prenant les termes de degré pair
(avec toujours le signe $+$).

Le dl du sinus hyperbolique avec les termes de degré impairs.

Par quotient on en déduit aussi le dl de tangente hyperbolique.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo


Seconde formule indispensable, le développement limité du logarithme :

$\text{ln}\, (1+x)\ \ =\ \  x - \frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+$

le terme général étant $(-1)^{n-1}\cdot\frac{x^n}{n}$,

faites attention au signe !



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

La troisième et dernière formule indispensable est le développement
limité de $(1+x)^\alpha$.

$(1+x)^\alpha \ =\   1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha - 1)}{2!}x^2+ \cdots$

Le terme général étant $\frac {\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha - n+1)}{n!} x^n$



Cette formule est valable pour tout réel $\alpha$.


En prenant $\alpha=-1$ on obtient le développement limité de $1/1+x$

qui est simplement 

$\frac{1}{1+x}  =\ \ 1 -x+x^2+\cdots+(-1)^n x^n\ $

Il est encore plus simple de retenir le dl de $1/1-x$ :

$\frac{1}{1-x}  =\ \ 1 + x+x^2+ \cdots$

Pour $\alpha=1/2$ on obtient le dl de $\sqrt{1+x}$ qui commence

par $1 + \frac{x}{2} - \frac{1}{8}x^2+ ...$

Pour $\alpha=-1/2$ on obtient le dl de $1/\sqrt{1+x}$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour finir voici les dl des fonctions trigonométriques inverses.

Il est judicieux de connaître ces dl jusqu'à l'ordre $3$.

Il est aussi bon de savoir les retrouver rapidement
par intégration.

Par exemple : la dérivée de $\Arctan x$ est $1/1+x^2$
dont on calcule le dl $1-x^2+x^4...$. 

Il ne reste plus qu'à intégrer 
et utiliser que $Arctan(0)=0$.




\end{document}