
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo


Dans cette leçon nous allons revoir les formulaires de trigonométrie classique
pour les fonctions sinus, cosinus, tangente, dites fonctions ``circulaires'' et nous allons 
les comparer aux formules pour les fonctions hyperboliques : cosinus hyperbolique, sinus hyperbolique
et tangente hyperbolique.

\change

Rappelons en premier lieu la formule fondamentale 
$\cos^2 x + \sin^2 x = 1$.


\change

Passons aux formules d'addition

tout d'abord 

$\cos(a+b)=\cos a\cdot\cos b - \sin a\cdot\sin b$

\change

puis 
$\sin(a+b)=\sin a\cdot\cos b  +  \sin b\cdot\cos a$

et enfin 

$\tan (a+b)=\frac{\tan a + \tan b}{1-\tan a\cdot\tan b}$

Vous devez déjà connaître toutes ces formules.


\change

Voyons leur contrepartie hyperbolique.


La formule fondamentale s'écrit maintenant
$\ch^2 x - \sh^2 x = 1$

\change

Quant aux formules d'additions elles deviennent :

$\ch(a+b)=\ch a\cdot\ch b + \sh a\cdot\sh b$

\change

$\sh(a+b)=\sh a\cdot\ch b  +  \sh b\cdot\ch a$

\change

$\tanh (a+b)=\frac{\tanh a + \tanh b}{1+\tanh a\cdot\tanh b}$



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Vous avez bien sûr noté qu'il y a une grande similitude entre les formules pour
cosinus, sinus, tangente et leur version hyperbolique.

Je vais vous montrer une façon de passer des formules classiques aux formules hyperboliques.

\change

A chaque fois que cosinus apparaît dans la formule nous le remplaçons par cosinus hyperbolique.

Alors qu'à chaque fois qu'apparaît sinus nous le remplaçons par $i$ fois sinus hyperbolique.

Ici $i$ est le nombre complexe avec $i^2=-1$.

\change

Voyons un exemple.

Partons de la formule $\cos^2 x + \sin^2 x = 1$.

\change

On remplace $\cos^2 x$ par $\ch^2 x$.

Et on remplace $\sin^2 x$
par $(i\sh x)^2$

\change

Mais $i^2=-1$ donc la formule que l'on obtient est 
bien $\ch^2 x - \sh^2 x = 1$.


\change

Faisons la même chose avec la formule pour $\cos(a+b)$.

\change

On remplace les $\cos$ par $\ch$ et les $\sin$ par $i\sh$.

\change

Encore une fois $i^2=-1$ et l'on obtient la formule :

$\ch(a+b)=\ch a\cdot\ch b + \sh a\cdot\sh b$.



\change

Dernier exemple avec la formule d'addition des sinus.

\change

Lorsque l'on effectue la substitution.
On obtient cette égalité.

Dans laquelle on simplifie par $i$ de part et d'autre de l'égalité

\change

afin d'obtenir la formule correcte.
 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Une fois que l'on connaît les formules d'addition on en déduit immédiatement les formules
pour $\cos(2a)$, $\sin(2a)$, etc.

Revoyons les rapidement :

Tout d'abord $\cos 2a = 2\,\cos^2a-1$

\change

mais aussi $\cos 2a =1-2\,\sin^2a$

\change

ou encore $\cos 2a =\cos^2a-\sin^2a$.

\change

Ensuite $\sin 2a = 2\,\sin a\cdot\cos a$

\change

Et enfin
$\tan 2a = \displaystyle\frac{2\,\tan a}{1-\tan^2 a}$.

\change

Passons aux formules hyperboliques.

$\ch 2a = 2\,\ch^2a-1$

qui vaut aussi 
$1+2\,\sh^2a$

ou $\ch^2a+\sh^2a$.


\change

$\sh 2a = 2\,\sh a\cdot\ch a$.

\change

$\tanh 2a = \displaystyle\frac{2\,\tanh a}{1+\tanh^2 a}$


De nouveau vous passez des formules classiques aux formules hyperboliques
en remplaçant $\cos$ par $\ch$ et $\sin$ par $i\sh$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici ensuite les formules pour les produits de deux sinus ou deux cosinus.

Par exemple 
$\cos a\cdot\cos b = \frac{1}{2}\,\big[ \cos(a+b)+\cos(a-b)\big]$
Cette formule se déduit de la formule
de $\cos(a+b)$ et $\cos(a-b)$.

\change

Il y a aussi les formules pour la sommes de deux cosinus ou deux sinus.
Par exemple 
$\cos p+\cos q = 2\,\cos \frac{p+q}{2}\cdot\cos\frac{p-q}{2}$.


\change

Pour les cosinus et sinus hyperboliques il existe des formules similaires.

\change

Qui se retrouvent aussi en effectuant la substitution vue précédemment.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici les formules de la <<tangente de l'arc moitié>>.

En posant $t=\tan \frac{x}{2}$ alors 
$\cos x$ s'écrit $\frac {1-t^2}{1+t^2}$

$\sin x = \frac{2t}{1+t^2}$

$\tan x = \frac{2t}{1-t^2}$


\change

Et pour la version hyperbolique on pose
$t=\tanh \frac{x}{2}$ et alors on a :

$\ch x = \frac {1+t^2}{1-t^2}$

$\sh x = \frac{2t}{1-t^2}$

$\tanh x = \frac{2t}{1+t^2}$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

On termine par les formules pour les dérivées.

Bien sûr vous savez que 

$\cos'x= -\sin x$

$\sin'x=\cos x$

$\tan' x = 1+\tan^2x=\frac{1}{\cos^2x}$.

\change

Nous allons voir les dérivées de fonctions hyperboliques.
Mais attention pour les dérivées on ne peut plus passer
d'une formule à l'autre par la substitution.

\change

Les formules sont :

$\ch'x= \sh x$

$\sh'x=\ch x$

$\tanh' x = 1-\tanh^2x=\frac{1}{\ch^2x}$

\change

On conclue avec les dérivées des fonctions réciproques.

$\text{Arccos}'x=\frac{-1}{\sqrt{1-x^2}}$

$\text{Arcsin}'x=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$

$\text{Arctan}'x=\frac{1}{1+x^2}$

\change

Et 

$\text{Argch}'x=\frac{1}{\sqrt{x^2-1}}$


$\text{Argsh}'x=\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}$

$\text{Argth}'x=\frac{1}{1-x^2}$


\end{document}