
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Je vais vous présenter dans cette leçon les formules de trigonométrie,
qui sont supposées connues en entrant à l'université.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Commençons simplement par le cercle trigonométrique, qui est juste le cercle
centré à l'origine et de rayon $1$, sur lequel on lit les angles.

On part de $0$, puis on tourne dans le sens inverse des aiguilles d'une montre.
On a représenté ici quelques angles remarquables, $30$ degrés,
$45$ degrés, $60$ degrés, $90$ degrés pour un angle droit,
etc

$180$ degrés pour un angle plat,
et avec $360$ degrés on revient au départ.

On préfère utiliser les radians,

$\frac \pi 6$ pour $30$ degrés,

$\frac \pi 4$ pour $45$ degrés,

$\frac\pi 3$ pour $60$ degrés,

$\frac \pi 2$ pour $90$ degrés,

$\pi$ pour $180$ degrés,

et $2\pi$ pour $360$ degrés.

Enfin au lieu de parler de l'angle $\frac{11\pi}{6}$
il est plus facile de le noter $-\frac\pi6$.

Autre exemple $+\frac{3\pi}{2}$ est aussi l'angle $-\frac\pi2$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Un point du cercle correspondant à un angle $x$

a pour abscisse $\cos x$

et pour ordonnée $\sin x$.

\change

La droite $(OM)$ recoupe la droite d'équation $(x=1)$ en un point $T$

l'ordonnée de $T$ est $\tan x$.

\change

Voici trois formules de base :

$$ \cos^2 x + \sin^2 x = 1$$

qui exprime le fait que le point $M$ appartient au cercle trigonométrique (de rayon $1$)

Et $$\cos(x+2\pi)=\cos x,  \sin(x+2\pi)=\sin x$$

qui exprime le fait qu'après un tour complet on retombe sur le même point.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

$\cos (-x) = \cos x$

$\sin (-x) = -\sin x$ 

Cela se mémorise aussi avec le dessin.  

Les points correspondants à l'angle
$+x$ et $-x$ sont symétriques par rapport à l'axe des abscisses 

Ils ont donc la même abscisse $\cos x$
et des ordonnées opposées $+\sin x$ et $-\sin x$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Il en est de même pour les formules suivantes 
qui se retrouvent rapidement en faisant un petit croquis.

\begin{align*}
\cos (\pi + x) &= -\cos x \\
\sin (\pi + x) &= -\sin x \\  
\end{align*}  

\begin{align*}
\cos (\pi - x) &= -\cos x \\
\sin (\pi - x) &= \sin x \\  
\end{align*}  

\begin{align*}
\cos (\frac\pi2 - x) &= \sin x \\
\sin (\frac\pi2 - x) &= \cos x \\  
\end{align*}  
Le complément à $\frac\pi2$ échange donc les sinus et cosinus.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Il est indispensable de connaître les valeurs des cosinus et sinus
prisent en certains angles particuliers : $0$, $\frac\pi6$,
$\frac\pi4$, $\frac\pi3$ et $\frac\pi2$.

Je vous laisse lire et apprendre ce tableau.

Bien sûr on retrouve ces valeurs
dans les coordonnées des points du cercle trigonométrique.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Intéressons-nous maintenant aux fonctions sinus et cosinus.

Ce sont des fonctions périodiques de période $2\pi$.

\change

Voici un zoom sur l'intervalle $]-\pi,+\pi]$.



Leurs valeurs sont comprises entre $-1$ et $+1$.

La fonctions cosinus est paire (donc symétrique par rapport à l'axe des ordonnées).

La fonction sinus est impaire (donc symétrique par rapport à l'origine).

\change

Enfin pour les dérivées :

$\cos' x = -\sin x \qquad \sin'x=\cos x$



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Passons à la fonction tangente.

$\tan x = \dfrac{\sin x}{\cos x}$

Mais attention la tangente n'est pas définie lorsque le cosinus s'annule.
Il faut donc exclure les valeurs 
$-\frac\pi2, \frac\pi2, -\frac{3\pi}{2}, \frac{3\pi}{2},\ldots $

Voici le graphe de la fonction tangente, c'est une fonction 
impaire et périodique de période $\pi$. Aux points d'indétermination
la limite à gauche est $+\infty$, la limite à droite est $-\infty$.


Enfin la dérivée de la fonction tangente est 

$\tan' x = 1+\tan^2x$ qui s'écrit aussi $\dfrac{1}{\cos^2x}$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Passons au formules d'addition, qu'il faut connaître par c\oe ur.

\begin{align*}
\cos(a+b) &= \cos a \cdot \cos b - \sin a \cdot \sin b \\
\sin(a+b) &= \sin a\cdot \cos b  +  \sin b\cdot\cos a \\
\tan (a+b) &=\dfrac{\tan a + \tan b}{1-\tan a \cdot \tan b}\\
\end{align*}

On en déduirait immédiatement des formules pour $\cos(a-b)$, $\sin(a-b)$,
$\tan(a-b)$.

\change

Mais ce qui est plus utile ce sont les formules d'additions
obtenues en faisant $a=b$, qu'il faut aussi apprendre par c\oe ur.

\begin{align*}
\cos 2a &= 2\cos^2a-1\\
    &= 1-2\sin^2a\\
    &=\cos^2a-\sin^2a\\
\sin 2a &= 2\sin a\cdot \cos a\\
\tan 2a &= \frac{2\tan a}{1-\tan^2 a}
\end{align*}  


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Des formules d'additions découlent plusieurs formules :

commençons par des produits de cosinus et de sinus qui peuvent s'exprimer
comme somme de cosinus ou de sinus.

Par exemple $\cos a\cdot\cos b = \frac{1}{2}\big[ \cos(a+b)+\cos(a-b)\big]$.

\change

Une autre formulation est de passer d'une somme à un produit ;
par exemple :

$\cos p+\cos q = 2\cos \frac{p+q}{2}\cdot\cos\frac{p-q}{2}$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Les formules de la <<tangente de l'arc moitié>> permettent d'exprimer sinus, cosinus et tangente
en fonction de $\tan \frac x2$.

En posant $t=\tan \frac{x}{2}$ on a les relations :

$\cos x = \frac {1-t^2}{1+t^2}$

$\sin x = \frac{2t}{1+t^2}$
    
$\tan x = \frac{2t}{1-t^2}$

Ces formules sont utiles pour le calcul de certaines intégrales par changement de variable, 
on utilise alors en plus la relation $dx=\dfrac{2dt}{1+t^2}$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Une fois que vous connaissez bien ces expressions, faites ces exercices sans
consulter les formules !

\end{document}