
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour écrire des mathématiques, il existe un langage pratique et universel,
le langage $\LaTeX$. 

Il est utile pour rédiger des textes contenant des formules,
mais aussi accepté sur certains blogs et vous permet par exemple d'écrire des maths
dans un courriel.

\change

Les formules mathématiques s'écrivent entre deux dollars, comme ici $\pi^2$

\change

ou entre des doubles dollars si on veut centrer la formule sur une nouvelle ligne.

Dans la suite on omettra les balises dollars.

\change

Les exposants s'obtiennent avec l'accent circonflexe

\change

alors que les indices sont précédés du tiret bas.

\change

$a^2$ s'écrit donc $a$ accent $2$.

\change

$u_n$ s'écrit $u$ tiret bas $n$

\change

on peut combiner les deux pour obtenir $\alpha_i^2$ [alpha indice i au carré]

\change

On regroupe du texte en un seul bloc en l'entourant d'accolades.

\change

Ce qui permet d'écrire des exposants ou des indices plus complexes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Il y a ensuite toute une liste de commandes (qui commencent toujours par une barre oblique) 
dont voici les plus utiles

Pour écrire une racine carrée la commande est ``slash sqrt'' (pour square root)
suivi du bloc à mettre sous la racine.

Notez que l'on peut imbriquer deux racines, et que l'option entre crochet permet d'écrire
des racines $n$-ième.

\change

Pour une fraction la commande est ``slash frac'' 
suivie de deux blocs : le numérateur puis le dénominateur.

Encore une fois chaque bloc peut contenir lui même des exposants, des indices ou des fractions.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour écrire des limites, 

\change


des sommes 

\change

ou des intégrales

on utilise les indices ou les exposants pour préciser 
les bornes

Par exemple la somme des $1/i$ pour $i$ allant de  $1$ à $n$ s'écrit

``slash sum indice i=1 exposant n'' puis ``slash frac 1 i'' pour la fraction

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo


Voici d'autres commandes, assez naturelles pour les anglophones.

En particulier les lettres grecs s'obtienne avec la commande du nom de la lettre

``slash delta'' pour un delta minuscule

et ``slash Delta'' avec un D majuscule pour le Delta majuscule

\change

Je vous laisse lire toutes ces commandes.

\change

Enfin il est possible de créer ses propres commandes avec la fonction ``newcommand''

ce qui permet d'abréger votre texte.

Par exemple pour écrire l'ensemble des réels $\Rr$, la commande normale est 
``slash mathbb R'' on a envie de la raccourcir,

avec newcommand nous définissons une nouvelle commande ``slash R r'' qui affichera à chaque appel
l'ensemble des réels.

\change

Voici un autre exemple qui affichera cette intégrale à chaque appel.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Vous en savez suffisamment pour écrire tout un tas de formules.

Amusez-vous à trouver le code $\LaTeX$ qui permet d'afficher 
celles-ci.

\end{document}