
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Il n'est pas toujours facile de calculer une primitive ou une intégrale.
Il y a cependant une situation fréquente et simple : on tombe sur une fonction
dont la primitive est connue.
Je vais donc vous présenter une liste de primitives usuelles qui sont à connaître.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Commençons par l'une des plus simple et l'une des plus importante :

une primitive de 

$e^{\alpha t}$ est $\frac{e^{\alpha t}}{\alpha}$

En particulier une primitive de $\exp t$ est $\exp t$ elle-même.

De plus on sait qu'une fois que l'on a trouvé une primitive alors 
on les obtient toutes en ajoutant une constante.

Les primitives de 
$e^{\alpha t}$ sont les  $\frac{e^{\alpha t}}{\alpha}+ C$ où $C$ est une constante réelle.

\change

Une autre primitive importante est 
la primitive $t^{\alpha}$ :

les primitives de  $t^{\alpha}$ sont les $\frac{t^{\alpha +1}}{\alpha+1}+C$

\change

Pour le cas particulier où $\alpha=-1$
on sait que chaque primitive de $\frac{1}{t}$ s'écrit $\ln|t|+C$

Attention les primitives sont définies soit sur l'intervalle $]0,+\infty[$, soit
 sur l'intervalle $]-\infty,0[$.

(pause)

Bien évidemment ce ne sont pas vraiment de nouvelles formules car si vous connaissez les 
formules de dérivations vous saurez retrouver ces primitives. 
Cependant afin d'être efficace il faut les connaître par coeur.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

On continue avec les fonctions trigonométriques :

tout d'abord une primitive de $\cos t$ est $\sin t$.

\change

Une primitive de $\sin t$ est $-\cos t$.

N'oubliez pas le signe moins.

\change

Une primitive de $\tan t$ est $-\ln \left| \cos t \right|$.

En effet $\tan t = \frac{\sin t}{\cos t}$ est presque de la forme $\frac{u'}{u}$
dont une primitive est $\ln|u|$.


\change

Il est aussi bon de connaître les formules suivantes ou au moins de savoir les retrouver rapidement :

Tout d'abord une primitive de $\frac{1}{\cos^2 t}$ est $\tan t$.


\change


Ensuite une primitive de 
$\frac{1}{\cos t}$ est $\ln \left| \tan \left( \frac{t}{2}+\frac{\pi}{4} \right) \right|$


\change

Alors qu'une primitive de 

$\frac{1}{\sin t}$ est $\ln \left| \tan \frac{t}{2} \right|$

Les deux dernières s'obtiennent par le changement de variable $x = \tan \frac t2$.


Bien sûr ces primitives sont valables seulement sur un intervalle 
où elles sont définies.
Enfin pour obtenir toutes les primitives n'oubliez pas d'ajouter la constante $C$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Il existe des formules similaires pour les fonctions cosinus et sinus hyperbolique.

Contentons-nous des deux formules basiques :

Les primitives de $\text{ch } t$ sont les $\text{sh } t +C$

\change

et les primitives de 
$\text{sh } t$ sont les $\text{ch } t +C$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo


On termine par des fractions, l'une des plus utile est 
la primitive de $\frac{1}{1+t^2}$


Une primitive de $\frac{1}{1+t^2}$ est $\text{Arctan }t$

\change

Une primitive de 
$\frac{1}{1-t^2}$ est $\frac{1}{2}\ln \left| \frac{1+t}{1-t} \right|$

qui s'obtient facilement en décomposant la fraction en éléments simples.

\change

Pour la fonction $\frac{1}{\sqrt{1-t^2}}$ ses primitives sont les $\text{Arcsin }t+C$.


\change

Enfin on termine par une formule un peu plus compliquée :
les primitives de $\frac{1}{\sqrt{t^2+\alpha}}$ sont les 
$\ln \left| t+\sqrt{t^2+\alpha} \right| +C$.

\end{document}