
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   Arithmetique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Arithmétique - partie 1 : division euclidienne et pgcd

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{ESIWfW9aSow}

Chapitre "Arithmétique" - Partie 1 : Division euclidienne et pgcd

Plan : Divisibilité et division euclidienne ; pgcd de deux entiers ; 
Algorithme d'Euclide ; Nombres premiers entre eux

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Arithmétique "Division euclidienne" pgcd "algortihme d'Euclide" "Nombres premiers entre eux"



%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Arithmétique - partie 2 : théorème de Bézout

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{snS9YDK7Ees}

Chapitre "Arithmétique" - Partie 2 : Théorème de Bézout 

Plan : Théorème de Bézout ; Corollaires du théorème de Bézout ;
Equations ax+by=c ; ppcm

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Arithmétique Bezout Equation Diophantienne ppcm



%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Arithmétique - partie 3 : nombres premiers

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{cFS_bsNeFnw}

Chapitre "Arithmétique" - Partie 3 : Nombres premiers

Plan : Une infinité de nombres premiers ; Eratosthène et Euclide ;
Décomposition en facteurs premiers

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Arithmétique "Nombres premiers" crible pgcd ppcm



%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Arithmétique - partie 4 : congruences

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{Ye4FJtv1OOo}

Chapitre "Arithmétique" - Partie 4 : Congruences

Plan : Définition ; Equation de congruence ax = b mod n ;
Petit théorème de Fermat

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Arithmétique Congruence modulo Fermat



%%%%%%%%%%%%%%%%%%