
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Ensembles et applications
%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\video{ap_sncOLmYA}
%\video{L7b2581XXVU}

\video{bPT6-g3B5wQ}

Ensembles et applications - partie 1 : ensembles

Chapitre "Ensembles et applications" - Partie 1 : Ensembles

Plan : Inclusion, union, intersection, complémentaire ; Règles de calculs ; Produit Cartésien.

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Ensemble, Application


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{Y8cV0zcFijs}

Ensembles et applications - partie 2 : applications

Chapitre "Ensembles et applications" - Partie 2 : Applications

Plan : Définitions ; Image directe, image réciproque ; Antécédents.

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Ensemble, Application,


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{1qax9qMxz4c}

Ensembles et applications - partie 3 : injection, surjection, bijection 

Chapitre "Ensembles et applications" - Partie 3 : Injection, surjection, bijection

Plan : Injection, surjection ; Bijection.

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours, Vidéo, Math, Algèbre, Ensemble, Application, Injection, Surjection, Bijection, Injective, Surjective, Bijective,
Injectif, Surjectif, Bijectif


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{NElSI5_NIsk}

Ensembles et applications - partie 4 : ensembles finis

Chapitre "Ensembles et applications" - Partie 4 : Ensembles finis

Plan : Cardinal ; Injection, surjection, bijection et ensembles finis ; 
Nombres d'applications ; Nombres de sous-ensembles ; Coefficients du binôme de Newton ;
Formule du binôme de Newton.

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Algèbre Ensemble Application Dénombrement


%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{WuJyP_7VIu8}

Ensembles et applications - partie 5 : relation d'équivalence

Chapitre "Ensembles et applications" - Partie 5 : Relation d'équivalence

Plan : Définition ; Exemples ; Classes d'équivalence ; 
L'ensemble Z/nZ.

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Algèbre Ensemble Application

