
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change

\change

Pour passer d'un ensemble à un autre nous allons 
définir les applications

\change

puis nous verrons deux concepts : l'image directe et l'image réciproque.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Une \defi{application} (ou une \defi{fonction}) $f : E \to F$,
c'est associer à chaque élément $x$ de $E$ un unique élément $f(x)$ appartenant à $F$

\change

Nous représenterons les applications par deux types d'illustrations :
tout d'abord à l'aide de <<patates>>, l'ensemble de départ (et celui d'arrivée) 
est un
schématisé par un ovale, ses éléments par des points. 
L'association $x \mapsto f(x)$ est représentée par une flèche.

Une flèche doit partir de chaque point de l'ensemble de départ, mais
il n'arrive pas nécessairement une flèche à chaque point de l'ensemble d'arrivée.


\change

L'autre représentation est celle des fonctions de $\Rr$ dans $\Rr$ (ou de sous-ensembles de $\Rr$).
L'ensemble de départ est représenté par l'axe des abscisses et celui d'arrivée par l'axe des ordonnées.
L'association $x \mapsto f(x)$ est représentée par le point $(x,f(x))$.


\change

Enfin, quand dit-on que deux applications $f$ et $g$ sont égales ?

l'application $f$ égale l'application $g$ si et seulement si pour tous les $x$ de l'ensemble de départ on a $f(x)=g(x)$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Le graphe d'une application $f$ est l'ensemble des couples $(x,f(x))$.

C'est un sous-ensemble du produit cartésien $E \times F$.

\change

Dans les cas des fonctions de $\Rr$ dans $\Rr$, vous connaissez bien
cette notion.

\change

Si $f$ est une application de $E$ vers $F$ et $g$ est une application
de $F$ vers $G$, 

\change

alors on définit une troisième application $g\circ f$ qui va de $E$ vers $G$.

Cette application est définie  par la formule  
$g\circ f(x) = g(f(x))$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Une application qui sera utile dans la suite est l'identité de $E$ dans $E$

elle est simple à définir : à $x$ on associe $x$ lui-même !

\change

Définissons deux fonctions, une fonction $f$ définie par $1/x$.

Et une fonction $g$ définie par $x-1/x+1$.

\change

Remarquez que l'ensemble d'arrivée de $f$ 
est le même que l'ensemble de départ de $g$
donc on peut composer $f$ et $g$.

Calculons la fonction $g\circ f$.

$g\circ f(x)$
 
\change

c'est par définition 

$= g \big(f(x)\big) $

\change

donc 
$= g \left(\frac 1x \right) $

\change

$= \frac{\frac 1x - 1}{\frac 1x + 1} $

\change

$= \frac{1-x}{1+x}$ 

\change

et sur cet exemple particulier on trouve 
$= - g(x)$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici deux concepts nouveaux, importants et délicats : l'image directe et l'image réciproque.

prenons une application $f$ d'un ensemble $E$ vers un ensemble $F$

et soit $A$ une partie de l'ensemble de départ $E$ 


L'image directe de $A$ par $f$ est l'ensemble
des $f(x)$ pour $x$ parcourant $A$.

Cet ensemble se note $f(A)$, c'est un sous-ensemble de l'ensemble d'arrivée $F$.

\change

Sur ce premier dessin $f(A)$ est l'ensemble des points 
pour lesquels une flèches de $A$ arrive.

\change


Sur ce second dessin $f(A)$ est représenté sur l'axe des ordonnées, 

c'est l'ensemble des valeurs prises par $f$ aux  points de $A$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Reprenons notre application $f$ de $E$ vers $F$.

Mais cette fois partons d'une partie $B$ de l'ensemble d'arrivée $F$.


L'image réciproque de $B$ par l'application $f$ est l'ensemble
des $x$ tels que $f(x) \in B$.

C'est un sous-ensemble de l'ensemble de départ $E$ et on le note  $f^{-1}(B)$.

\change

Sur ce dessin pour trouver l'image réciproque de $B$, on cherche tous les points de $E$
dont les flèches arrivent dans $B$.

\change

Sur ce second dessin, $B$ est intervalle représenté sur l'axe des ordonnées,
on cherche tous les points de l'axe des abscisses tel que $f(x)$ soit dans $B$.

Sur cet exemple les points de $f^{-1}(B)$ sont les points de deux intervalles de l'axe des abscisses.
$f^{-1}(B)$ est donc ici l'union des deux intervalles. 


Quelques remarques : l'image réciproque d'un ensemble est une notion plus difficile
qu'il n'y parait. 

N'oubliez que $f^{-1}(B)$ est une notation qui forme un tout. 

En particulier nous ne supposons
pas que $f$ soit une bijection, il ne faut donc pas parler de $f^{-1}$ seulement,
mais uniquement de $f^{-1}$ d'un ensemble.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Dernière notion : les d'antécédents.

Fixons $y \in F$. Tout élément $x\in E$ tel que $f(x)=y$ s'appelle un antécédent
de $y$.

Autrement dit l'ensemble des antécédents de $y$ est l'image réciproque du singleton $y$.

Sur les dessins suivants, l'élément $y$ admet $3$ antécédents par $f$. 
Ce sont $x_1$, $x_2$, $x_3$.

Sur le premier dessin, on trouve les antécédents de $y$ à l'aide des flèches qui arrivent en $y$.

Sur le second dessin : on trace la droite horizontale passant par $y$, cette droite
coupe le graphe de $f$ au points d'abscisses $x_1, x_2, x_3$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Encore une fois, ce sont des notions basiques qu'il faut maîtriser.

Entraînez-vous !


\end{document}