
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\debuttexte


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Voici une leçon assez courte consacrée à la permutation de termes d'une série. 
C'est une étude plus poussée qui peut peut être passée en première lecture.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Théorème.

Soit $\displaystyle\sum_{k=0}^{+\infty} u_k$ une série absolument convergente et soit $S$ sa somme.

\change
Soit $\sigma : \Nn \to \Nn$ une bijection de l'ensemble des indices.

\change
Alors la série $\displaystyle \sum_{k=0}^{+\infty} u_{\sigma(k)}$ converge

\change
et la somme reste la même, c'est-à-dire :

$$\sum_{k=0}^{+\infty} u_{\sigma(k)} = S.$$

\change
Remarquons que la condition de convergence absolue est indispensable.
Il se trouve que, pour une série convergente, mais pas absolument convergente, 
on peut permuter les termes pour obtenir n'importe quelle valeur !

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Comme exemple de permutation, on peut réordonner les termes $u_0,u_1,u_2,u_3,\ldots$ 
en prenant deux termes de rang pair puis un terme de rang impair, ce qui donne :
$$u_0, u_2, u_1, u_4, u_6, u_3, u_8, u_{10}, u_5,\ldots$$

\change
Par contre il ne serait pas autorisé de regrouper tous les termes pairs d'abord (vu qu'il y en a un infinité) et 
les termes impairs ensuite :
$$u_0,u_2, u_4,\ldots, u_{2k},\ldots,u_1,u_3,\ldots, u_{2k+1},\ldots$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Passons à la démonstration --un peu technique-- du théorème :

Par hypothèse $\sum_{k=0}^{+\infty} |u_k|$ converge. 

\change
D'après le critère de Cauchy,
$$\forall \epsilon>0\quad \exists n_0\in\Nn \qquad \sum_{n=n_0+1}^{+\infty} |u_k|<\epsilon.$$

\change
Fixons $\epsilon>0$.  Choisissons $k_0\in\Nn$ tel que 
$\big\{0, 1,2,\dots,n_0\big\} \subset \big\{\sigma(0),\sigma(1),\ldots, \sigma(k_0)\big\}$.  

\change
Pour $n\geq k_0$ on a :
$$\left|S-\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}\right| $$

\change

Par l'inégalité triangulaire c'est inférieur ou égal à la somme
$$
\left|S-\sum_{k=0}^{n_0} u_k\right|+\left|\sum_{k=0}^{n_0} u_k- 
\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}\right|$$

\change
Majorons ces deux termes.

Pour le premier terme on a 
$$\left|S-\sum_{k=0}^{n_0} u_k\right| = \left| \sum_{k=n_0+1}^{+\infty} u_k\right| $$

\change
$$
\le \sum_{k=n_0+1}^{+\infty} |u_k|$$

\change
$\le \epsilon$
par le critère de Cauchy. [montrer haut]

On va majorer le second terme à la diapo suivante.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour le second terme :
$$\left|\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}-\sum_{k=0}^{n_0} u_k\right|$$


\change
est égal à
$$\left|\sum_{k \in \{\sigma(0),\ldots,\sigma(n)\}\setminus\{0,\ldots,n_0\}} u_k \right|$$

\change
qui est majoré par
$$
\le \sum_{k \in \{\sigma(0),\ldots,\sigma(n)\}\setminus\{0,\ldots,n_0\}} |u_k| $$

Tout les $k$ restant dans cet ensemble [montrer] sont plus grand que $n_0$.

\change

Donc la somme est 
$$
\le \sum_{k=n_0+1}^{+\infty} |u_k|$$

\change
et donc encore une fois 
$$
\le \epsilon.$$

\change
Ce qui prouve $\left|S-\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}\right| \le 2\epsilon$ et donne le résultat.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Souvenez vous que dans le théorème de cette leçon la série était *absolument* convergente.

Le but de cet exercice est de comprendre que si la série n'est pas absolument convergente,
le théorème n'est plus du tout valide et des phénomènes étranges apparaissent. 
Vous devez vérifier qu'en regroupant trois par trois les termes de cettes séries convergente on obtient
une autre valeur de la somme.


\end{document}
