
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   Groupes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Groupes - partie 1 : définition

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{p8gSeXA-Pls}

Chapitre "Groupes" - Partie 1 : Définition

Plan : Définition ; Exemples ; Calculs ;
Exemple des matrices 2x2

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Groupes Matrice

%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Groupes - partie 2 : sous-groupes

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{TKfhcZ7l9Qo}

Chapitre "Groupes" - Partie 2 : Sous-groupes

Plan : Définition ; Exemples ; Sous-groupes de Z ;
Sous-groupes engendrés

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Groupes "Sous-groupe"

%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Groupes - partie 3 : morphismes de groupes

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{Y7bvfX10DPs}

Chapitre "Groupes" - Partie 3 : Morphismes de groupes

Plan : Définition ; Propriétés ; Noyau et image ; Exemples

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Groupes Morphisme Noyau Image

%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Groupes - partie 4 : le groupe Z/nZ

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{6wqgx1r1bJA}

Chapitre "Groupes" - Partie 4 : Le groupe Z/nZ

Plan : L'ensemble et le groupe Z/nZ ; 
Groupes cycliques de cardinal fini

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Groupes Congruence Modulo "Groupe cyclique" "Groupe fini"

%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Groupes - partie 5 : le groupe des permutations

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\video{aX-ARKd1aaQ}

Chapitre "Groupes" - Partie 5 : Le groupe des permutations

Plan : Groupe des permutations ; Notation et exemples ;
Le groupe S_3 ; Groupe des isométries du triangle ;
Décomposition en cycles

Exo7. Cours et exercices de mathématiques pour les étudiants.
Retrouvez le polycopié sur http://exo7.emath.fr

%--------------------------------------
% Tags

Cours Vidéo Math Groupes Permutation Cycle Isométrie

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%