
\input{../preamb-texte.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}

\debuttexte

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

\change

Nous allons étudier un groupe particulièrement important le groupe $\Zz/n\Zz$.

\change

Nous verrons comment définir sur l'ensemble  $\Zz/n\Zz$ un loi d'addition.

\change

Ensuite nous trouverons des propriétés qui rendent ce groupe unique.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour un entier $n$ fixé, $\Zz/n\Zz$ est l'ensemble
des classes $0 bar$, $1 bar$,  jusqu'à $n-1$ bar.

\change

$\bar p$ désigne la classe d'équivalence de l'entier $p$ modulo $n$


On a la relation fondamentale la classe de $p$ égale la classe de $q$ ssi $p \equiv q$ modulo $n$.

\change

autrement dit $\bar p = \bar q$ ssi  $p = q + kn$

\change

Nous allons considérer les classes $\bar p$ comme des nombres.

En particulier voici comment additionner deux classes :

par définition : classe de $p$ + classe de $q$ est
la classe de $p+q$.

Autrement dit $\overline p + \overline q = \overline{p+q}$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Calculons quelques exemples pour $n=60$.

$\overline{60}=\overline{0}$, car $60$ est congru à $0$ modulo $60$

$\overline{61}=\overline{1}$,

$\overline{62}=\overline{2}$

\change

$\overline{135} = \overline{15}$ car $135 = 15 + 2\times 60$.

\change

$\Zz/60\Zz$ est donc constitué de $60$ éléments 
$\big\{\overline{0},\overline{1},\overline{2},\ldots,\overline{59}\big\}$

\change

Maintenant calculons quelques sommes.

$\overline{31} + \overline{46}  = \overline{31 + 46} =\overline{77} = \overline{17}$

\change

$\overline{15} + \overline{50}  = \overline{15 + 50} =\overline{65} = \overline{5}$


\change

  $\overline{135}+\overline{50} = \overline{185} = \overline{5}$

C'est normal de retrouver $\overline 5$ car $\overline{135}=\overline{15}$

c'est donc la même addition qu'au dessus.

\change

On aurait aussi pu écrire 

$\overline{135}+\overline{50} = \overline{15} - \overline{10} = \overline{5}$

et on retrouve encore le même résultat.

\change

Ce qui fait que l'on retrouve le même résultat, c'est que l'addition est bien définie,
le résultat est indépendant du choix des représentants.

\change

$\begin{array}{rcl}
 \overline{p'}= \overline p \ \text{ et } \ \overline{q'} = \overline q 
    & \Rightarrow & p' \equiv p \pmod n \text{ et } q' \equiv q \pmod n \\
    & \Rightarrow & p'+q' \equiv p+q \pmod n \\
    & \Rightarrow & \overline{p'+q'} = \overline{p+q} \\
    & \Rightarrow & \overline{p'}+\overline{q'} = \overline p + \overline q \\
\end{array}
$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Avec cette addition $\Zz/n\Zz$ est un groupe commutatif.

\change

L'élément neutre $\bar 0$,

\change

L'opposé d'un élément $\bar p$, que l'on notera $-\overline p$, est $\overline{-p}$,
ou ce que revient au même $\overline{n-p}$.

\change

Enfin l'associativité et la commutativité découlent
de l'associativité et la commutativité sur $\Zz$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Nous dirons  qu'un groupe $G$ est cyclique
si l'on peut trouver un élément $a$ du groupe, tel que tout élément 
 $x$ de $G$ s'écrivent de la forme $x=a^k$.

\change

Une autre formulation est de dire que $G$ est cyclique si et seulement si
il est engendré par un seul élément (en l'occurrence $a$).

\change

Notre groupe $\Zz/n\Zz$ est un groupe cyclique, car l'élément $\bar 1$ engendre 
tout le groupe :
en effet tout élément $\bar k$ peut s'écrire 
$\bar k = \overline 1 + \overline 1 + \cdots \overline 1$ ($k$ fois)
ici la notation est additive mais c'est bien $\bar 1$ composé $k$ fois.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Nous avons vu que $\Zz/n\Zz$ est un groupe cyclique et bien sûr son cardinal
est $n$. 

Un théorème intéressant est que la réciproque est vraie.

Théorème : Si $(G,\star)$ est un groupe cyclique de cardinal $n$, alors  
$(G,\star)$ est isomorphe à $(\Zz/n\Zz,+)$

\change

Avec d'autres mots :

Il existe, à isomorphisme près, qu'un seul groupe 
cyclique à $n$ éléments, c'est $\Zz/n\Zz$


Nous allons nous concentrer sur la démonstration que vous pouvez éluder
en première instance.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Première partie de la démonstration : nous explicitons les éléments de $G$.

Nous savons que $G$ est cyclique, il est donc engendré par un élément $a$,
c'est-à-dire que $G$ égal l'ensemble de $a^k$ pour $k$ parcourant $\Zz$.

\change

Mais nous savons que $G$ n'a que $n$ élément.

Nous allons montrer que $G$ peut s'écrit plus simplement
 $G = \big\{e, a, a^2, \ldots, a^{n-1}\big\}$

et que $a^n = e$


\change

Tout d'abord
 $\big\{e, a, a^2, \ldots, a^{n-1}\big\}$ est inclus dans $G$

\change

Mais nous devons montrer que tous ses éléments sont différents 

par l'absurde si $a^p=a^q$ (avec $q < p \le n-1$) alors 
en composant par $a^{-q}$ on obtient $a^{p-q}=e$ 


$G$ n'aurait plus que $p-q$ éléments, car 
$a^{p-q+1}$ vaut alors $a$, $a^{p-q+2}$ vaut $a^2$, etc.



$G$ n'a donc plus $n$ élément ce qui est contradictoire.

Donc $a^p \neq a^q$


\change  

Nous avons $n$ éléments différents appartenant à $G$ de cardinal $n$.

Ainsi $G$ est bien égal à l'ensemble des $a^p$

pur $p$ variant de $0$ à $n-1$.


\change

Calculons maintenant $a^n$ où $n$ est toujours le cardinal du groupe,

$a^n$ est un élément de $G$ 

donc c'est l'un des $a^p$ pour un $p$ compris entre $0$ et $n-1$

Si $p>0$ alors nous aurions $a^{n-p}=e$ et par le même type d'arguments 
$G$ n'aurait pas $n$ éléments.

\change

Ainsi $p=0$ donc $a^n=a^0=e$



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Dans cette seconde partie 
nous construisons l'isomorphisme entre $G$ et $\Zz/n\Zz$.

\change

Nous définissons une application $f$ de $\Zz/n\Zz$ dans $G$
qui a $\bar k$  associe  $a^k$.

Nous devons montrer que $f$ est un morphisme bijectif.

\change

Mais avant cela, comme à chaque fois qu'un formule est définie
à partir d'un représentant (et pas de la classe) nous commençons
par prouver que le résultat est indépendant du choix du représentant.

En effet

$\begin{array}{rcl}
 \overline{k}=\overline{k'} 
    & \Rightarrow & k \equiv k' \pmod n \\
    & \Rightarrow & k = k' + \ell n \\
    & \Rightarrow & f(\overline{k}) = a^k = a^{k'+\ell n}  \\
    & \Rightarrow & f(\overline{k}) = a^{k'} \star a^{\ell n}=
a^{k'} \star (a^n)^\ell \\
& = a^{k'} \star e^\ell = a^{k'} = f(\overline{k'}) \\
\end{array}
$


\change

Montrons maintenant que $f$ est un morphisme :

Pour $\bar k$ et $\bar k'$ quelconques,

$f(\overline{k}+\overline{k'})
= f(\overline{k+k'}) = a^{k+k'}=a^{k} \star a^{k'}= f(\overline k) \star f(\overline{k'})$ 

\change

Enfin $f$ est surjective car comme $G$ est cyclique tout élément 
de $G$ est de la forme $a^k$.

\change

Nous concluons par un argument à propos des ensembles finis.

Une application surjective entre deux ensembles de même cardinal
 est automatiquement  bijective. 

Ceci s'applique à $f$ qui est une surjection de $\Zz/n\Zz$ vers $G$ 
tous deux de cardinal $n$. 

$f$ est bien une bijection.

\change

Conclusion $f$ est un morphisme bijectif, c'est un isomorphisme.

\change

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\diapo

Pour terminer voici les exercices.

\end{document}